**镇压反革命运动**，简称**鎮反**，是[中华人民共和国成立之后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，由[毛泽东主持下于](../Page/毛泽东.md "wikilink")1950年代初，在全国范围内进行清查和镇压反革命分子。对[中国国民党残余势力和特工](../Page/中国国民党.md "wikilink")，以及傳統[會黨](../Page/會黨.md "wikilink")、[幫派](../Page/幫派.md "wikilink")、[土匪等地方武装势力](../Page/土匪.md "wikilink")，进行的一场大规模政治运动。

## 历史

[中共中央主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[毛泽东认为](../Page/毛泽东.md "wikilink")：[华东地区多数都是用比较和平的方法分配土地的](../Page/华东地区.md "wikilink")，匪首[恶霸特务杀得太少](../Page/恶霸.md "wikilink")。根据毛泽东的建议，1950年2月，[中共中央专门召开会议讨论了处决人犯的比例问题](../Page/中共中央.md "wikilink")，“决定按人口千分之一的比例，先杀此数的一半，看情形再作决定”。\[1\]\[2\]

1950年3月，[中共中央发出](../Page/中共中央.md "wikilink")《关于剿灭土匪建立革命新秩序的指示》和《关于镇压反革命活动的指示》，动用军队开始[全国大剿匪及镇反运动](../Page/全国大剿匪.md "wikilink")。1951年底后逐渐让位于[三反五反运动](../Page/三反五反.md "wikilink")，但是一直持续到1953年才逐渐结束。

在[毛泽东的亲自主持下于](../Page/毛泽东.md "wikilink")1950年10月10日通过《关于镇压反革命活动的指示》（双十指示），开始在全国范围内大规模开展镇反运动。双十指示发布前后，各地出现各种暴动。鉴于镇反运动开始时候缺乏必要的法律依据，[中央人民政府政务院于](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")1951年2月21日出台了《中华人民共和国惩治反革命条例》，规定：

使得“[反革命罪](../Page/反革命罪.md "wikilink")”的解释变得更宽泛，处刑标准有更大的自由度。[罗瑞卿](../Page/罗瑞卿.md "wikilink")1950年10月26日在全国公安会议的报告表示，[会门](../Page/会道门.md "wikilink")（以[一贯道為主](../Page/一贯道.md "wikilink")）是當時最大的反革命组织，中共在东北已从组织上打垮会门，华北已进行过若干重点取缔，但潜伏势力依然存在。接下來中共在老區要直接鎮壓會門，在新區則先針對會門領袖，為直接鎮壓製造條件。\[3\]

毛泽东等中共领导人曾发出指示要求将镇压对象“必须严格限制在匪首、惯匪、恶霸、特务、反动会门头子等项范围之内，不能将小偷、吸毒犯、普通地主、普通国民党党团员、普通国民党军官也包括在内”。\[4\]但是由于缺乏明确的量刑标准和法律审判程序，加之地方政府为了完成中央的杀人指标，这一指示某种程度上是一纸空文。镇反运动不可避免地、极其严重地扩大，出现了大量冤假错案。

许多[国军投诚官兵和中共地下党员也被当作反革命分子](../Page/中華民國.md "wikilink")“杀”、“管”、“关”\[5\]，如[朱自清的儿子](../Page/朱自清.md "wikilink")[朱迈先](../Page/朱迈先.md "wikilink")，早年追随中共，投身地下党推翻国民党活动，八年抗战期间亦因中共指派随宣传团集体參加了国军，[第二次国共内战后期并策动桂北](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")[国民政府军政人员起义成功](../Page/国民政府.md "wikilink")，卻在镇反运动中被当成历史反革命判处死刑，执行了枪决，80年代获平反。\[6\]\[7\]1949年抗日名将[池峰城策动军统北平站长徐宗尧起义](../Page/池峰城.md "wikilink")，率所部参加[北平和平解放](../Page/北平和平解放.md "wikilink")，4月因“历史遗留问题”被关押审查，1955年3月16日池峰城在北京狱中病逝，1983年5月12日北京市公安局予以池峰城平反。武侠小说家[金庸的父亲](../Page/金庸.md "wikilink")[查枢卿](../Page/查枢卿.md "wikilink")、[梁羽生的父亲](../Page/梁羽生.md "wikilink")[陈信玉也是在镇反期间被处死的](../Page/陈信玉.md "wikilink")（80年代平反）\[8\]。

[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")1951年4月30日批示说：

1951年5月8日，此意见在[中共中央通过的决定中被正式表达](../Page/中共中央.md "wikilink")\[9\]。5月10日－16日第三次全国公安会议的决议中宣布：“对于没有血债，民愤不大和虽然严重地损害国家利益尚未达到最严重的程度、而又罪该处死者，应当采取‘判处[死刑，缓期二年执行](../Page/死刑，缓期二年执行.md "wikilink")，强迫劳动，以观后效’的政策。”5月，中共中央决定实行谨慎收缩的方针，集中力量处理积案。1951年10月，全国规模的镇压反革命运动基本结束。\[10\]

1954年1月公安部副部长[徐子荣的报告称](../Page/徐子荣.md "wikilink")：镇反运动以来，全国共捕262万余人，其中“共杀反革命分子712,000余名，关了1,290,000余名，先后管制了1,200,000余名。捕后因罪恶不大，教育释放了380,000余名。”以被处决人数71.2万这个数字来计算，占当时全国5亿人口的千分之一点四二。1996年[中共中央党史研究室等](../Page/中共中央党史研究室.md "wikilink")4个部门合编的《建国以来历史政治运动事实》的报告称：从1949年初到1952年2月进行的“镇反”中，镇压了反革命分子1,576,100多人，其中873,600余人被判死刑。\[11\]\[12\]\[13\]

此后[中华人民共和国特赦了部分人员](../Page/中华人民共和国特赦.md "wikilink")。

## 评价

这场政治运动存在较大争议。部分异见人士认为，镇压反革命运动是[中共犯下的第一宗滔天罪行](../Page/中共.md "wikilink")，目的是鞏固新政权，不顧人民生死，自相殘殺。\[14\]\[15\]
但是中共官方及部分民间学者则认为，中共基本肃清了敌对势力分子，维护了社会的和平与稳定，为[第一个五年计划的开展奠定了基础](../Page/第一个五年计划_\(中国\).md "wikilink")。\[16\]

## 影響

镇压反革命运动、[土地改革運動與](../Page/土地改革運動.md "wikilink")[抗美援朝戰爭三者同時進行](../Page/抗美援朝戰爭.md "wikilink")，彼此協調。在1950到1953年間，中國共產黨總共对于2-5百萬人进行了不同程度的司法判决。中國共產黨因此剷除了反對者，巩固了新生的政权。由于时代的局限和意识形态的影响，许多在运动中被错误打倒的人士长期未获平反，直到20世纪70年代末[平反冤假错案](../Page/平反冤假错案.md "wikilink")。\[17\]\[18\]\[19\]

## 参见

  - [全国大剿匪](../Page/全国大剿匪.md "wikilink")
  - [肅清暗藏的反革命分子運動](../Page/肅清暗藏的反革命分子運動.md "wikilink")
  - [反革命](../Page/反革命.md "wikilink")
  - [契卡](../Page/契卡.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
{{-}}

[Category:1950年代中国](../Category/1950年代中国.md "wikilink")
[Category:中国共产党政治运动](../Category/中国共产党政治运动.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政治运动](../Category/中华人民共和国政治运动.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.  [镇反运动中被错杀原国民党将领平反录](http://news.ifeng.com/history/zhongguoxiandaishi/detail_2008_12/19/325559_0.shtml?_from_ralated)，[凤凰网](../Page/凤凰网.md "wikilink")

6.  [建国初期：空前绝后的“镇压反革命”运动](http://news.ifeng.com/history/200611/1120_25_35573_5.shtml)，凤凰网

7.  [朱自清之子的冤死](http://www.gmw.cn/content/2004-09/11/content_97358.htm)，[光明日报](../Page/光明日报.md "wikilink")

8.  [身无分文闯香港](http://nr.book.sohu.com/2004/07/05/14/article220851409.shtml)
    ，[搜狐](../Page/搜狐.md "wikilink")

9.  [中共中央《关于对犯有死罪的反革命分子应大部采取判处死刑缓期执行政策的决定》](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2004-12/16/content_2342653.htm)

10.
11. [群情激奋，镇反扩大化](http://history.people.com.cn/GB/198819/206622/13649217.html)，[人民网](../Page/人民网.md "wikilink")

12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.